\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\input{macros}
\usepackage[english,russian]{babel}

% Russian theorem-head names (renew the English defaults from macros.tex)
\renewcommand{\nmTheorem}{Теорема}
\renewcommand{\nmLemma}{Лемма}
\renewcommand{\nmProposition}{Предложение}
\renewcommand{\nmCorollary}{Следствие}
\renewcommand{\nmDefinition}{Определение}
\renewcommand{\nmConjecture}{Гипотеза}
\renewcommand{\nmRemark}{Замечание}

\title{Вечный двигатель Евклида:\\
  машинно-проверенное прочтение великих гипотез\\
  через единственную аксиому}
\author{Д.~С.~Семёнов \and Л.~Р.~Галиева}
\date{2026}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Мы формализуем в системе доказательств Lean~4 программу, выстроенную вокруг одного
физического запрета: невозможности \emph{вечного двигателя} --- бесконечного спуска Ферма,
переформулированного для центров евклидовых пар $6m\pm1$. Из этого единственного факта мы
получаем машинно-проверенную редукцию гипотезы о простых-близнецах к \emph{одному} открытому
узлу и прочитываем семейство вопросов уровня проблем тысячелетия --- гипотезу Римана,
$\mathrm{P}$ против $\mathrm{NP}$, Янга--Миллса, Ходжа, Навье--Стокса,
Бёрча--Свиннертон-Дайера, а также простые Мерсенна, задачу Коллатца и арифметический
зоопарк --- как тени того же запрета на разных объектах. Узел нельзя закрыть изнутри,
поскольку его самообоснование построило бы запрещённый двигатель; поэтому он принимается
\emph{извне} единственной карантинной аксиомой --- \emph{первопричиной}. Наша главная теорема
(«высшая энергетическая несовместимость») показывает, что бесконечность близнецов нельзя ни
доказать, ни опровергнуть внутри системы без такого двигателя. Мы строго честны в том, что
доказано, а что нет: всё построение опирается \emph{ровно на одну} нестандартную аксиому и
содержит \emph{ровно один} \code{sorry} (саму гипотезу о близнецах); машинный верификатор
помечает каждую заражённую аксиомой декларацию (сейчас их $47$) и перепроверяет эти два
инварианта при каждом запуске. \textbf{Ни одна проблема тысячелетия не решена и не объявляется
решённой.} Каждое формальное утверждение статьи несёт имя соответствующей машинно-проверенной
декларации; полный исходный код Lean открыт, а идентичный контент доступен для чтения онлайн.
\end{abstract}

\begin{center}\small
\fbox{\begin{minipage}{0.92\linewidth}\centering
Машинно-проверенный исходник (Lean~4): \url{https://github.com/elamaunt/Euclids-path}\\
Тот же контент как двуязычный (русский/английский) сайт:
\url{https://elamaunt.github.io/Euclids-path/}\\[2pt]
Каждая теорема ниже называет свою Lean-декларацию; запустите
\code{lake env lean scripts/VerifyAll.lean}, чтобы перепроверить инварианты честности.
\end{minipage}}
\end{center}

\medskip
\noindent\textbf{Ключевые слова.} простые-близнецы; бесконечный спуск; формализация; Lean~4;
первопричина; гипотеза Римана; $\mathrm{P}$ против $\mathrm{NP}$; Навье--Стокс; Коллатц.

\smallskip
\noindent\textbf{MSC 2020.} 11A41, 11N05, 68V20, 03F03, 11P32.

\tableofcontents

\input{sections/01-introduction.ru}
\input{sections/02-engine.ru}
\input{sections/03-carrier.ru}
\input{sections/04-reduction.ru}
\input{sections/05-firstcause.ru}
\input{sections/06-riemann.ru}
\input{sections/07-pnp.ru}
\input{sections/08-yangmills-hodge.ru}
\input{sections/09-navierstokes.ru}
\input{sections/10-zoo.ru}
\input{sections/11-geometry.ru}
\input{sections/12-bsd-neighbours.ru}
\input{sections/13-collatz.ru}
\input{sections/14-coda.ru}
\input{sections/15-status.ru}
\input{sections/16-figures.ru}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{refs}

\end{document}
